
% it is necessary to use "\RequirePackage{flashmovie}" because beamer
% also uses "\pdfminorversion". see flashmovie.sty for an explanation.
%% abtex2-modelo-slides.tex, v-1.0 gfabinhomat
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
  
\pdfpageattr {/Group << /S /Transparency /I true /CS /DeviceRGB>>}
% Apresentações em widescreen. Outros valores possíveis: 1610, 149, 54, 43 e 32.
% Por padrão, as apresentações são no formato 4:3 (sem o aspectratio).
\documentclass[aspectratio=54]{beamer} 
\usetheme{PaloAlto}
\usecolortheme{default}
\usefonttheme[onlymath]{serif}			% para fontes matemáticas
% Enconte mais temas e cores em http://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/ 
% Veja também http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index.html

\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=black}
\setbeamercolor{author}{fg=blue}
\setbeamercolor{institute}{fg=blue}
\setbeamercolor{date}{fg=green}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=brown}
\setbeamercolor{block title}{bg=blue, fg=white}		%Cor do título
\setbeamercolor{block body}{bg=gray, fg=darkgray}	%Cor do texto (bg= fundo; fg=texto)

% ---
% PACOTES
% ---
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[alf]{abntex2cite}		% Citações padrão ABNT
\usepackage[brazil]{babel}		% Idioma do documento
 
\usepackage{xcolor}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{animate}
\usepackage{ragged2e}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos) 
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{txfonts}			% Fontes virtuais
%\usepackage{media9}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{etex} 
\usepackage[none]{hyphenat} 
\usepackage{pstricks}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}
% ---
\usepackage{textpos} 
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[comma,numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage{listingsutf8}

\newtoggle{MODE_DEV}
%\toggletrue{MODE_DEV}

\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc
\lstset{language=Java,
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javagreen},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=2,
numbersep=10pt,
tabsize=4,
showspaces=false,
extendedchars=false,
showstringspaces=false,
inputencoding=utf8/latin1}
 \setbeamercolor{block body}{bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=white}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=green,
    linkcolor=red,
    backref=true
}

\let\oldbibitem=\bibitem
\renewcommand{\bibitem}[2][]{\label{#2}\oldbibitem[#1]{#2}}
\let\oldcite=\cite
\renewcommand\cite[1]{\hypersetup{linkcolor=gray} \hyperlink{#1}{\oldcite{#1}}}
\let\oldcitep=\citep
\renewcommand\citep[1]{\hypersetup{linkcolor=gray}\hyperlink{#1}{\oldcitep{#1}}}
%\let\oldciteauthor=\citeauthor
%\renewcommand\citeauthor[1]{\hypersetup{linkcolor=green}\hyperlink{#1}{\oldciteauthor{#1}}} 
%
\let\oldcitet=\citet
\renewcommand\citet[1]{\hypersetup{linkcolor=gray}\hyperlink{#1}{\oldcitet{#1}}} 
  

\logo{\includegraphics[width=1.6cm,height=1.4cm]{img/uem2.pdf}}

% --- Informações do documento ---

\title{Árvores AVL\\
\small }

 
\author[]{Alexandre C. Andreani}
\institute{
Prof.\textordmasculine Carlos F. S. Costa \\
Mestrado em Ciência da Computação \\
Departamento de Informática}
\date{\today, v-0.3}
% ---
\newbool{HAS_VIDEO}
\booltrue{HAS_VIDEO}
\makeatletter
\setlength{\beamer@headheight}{1.4cm}
  \setbeamertemplate{sidebar \beamer@sidebarside}%{sidebar theme}
  {
  
    \beamer@tempdim=\beamer@sidebarwidth%
    \advance\beamer@tempdim by -6pt%
    \insertverticalnavigation{\beamer@sidebarwidth}%
    \vfill
    \ifx\beamer@sidebarside\beamer@lefttext%
    \else%
      \usebeamercolor{normal text}%
      \llap{\usebeamertemplate***{navigation symbols}\hskip0.1cm}%
      \vskip2pt%
    \fi%
}%
\newcommand{\argmax}[1]{\underset{#1}{\arg\max}\;}
\makeatother
%\makeatletter
%\setlength{\beamer@headheight}{1cm}
%\makeatother
% ----------------- INÍCIO DO DOCUMENTO --------------------------------------
\begin{document}


% ----------------- NOVO SLIDE --------------------------------
\begin{frame}
	\frametitle{\textbf{Universidade Estadual de Maringá}}
									 
									
	\titlepage
									
\end{frame}

% ----------------- NOVO SLIDE --------------------------------
 
\begin{frame}{Sumário}
	\tableofcontents[sections={1-10}] 
\end{frame}
%\begin{frame}{Sumário}
%   \tableofcontents[sections={7-}] 
%\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}{Introdução}
	
	AVL é um algoritmo de Árvore Binária de Pesquisa(ABP) Auto-Balanceada. 
	 
	\pause
	Existem outros algoritmos de ABP auto-balanceada:\textit{Red-Black Trees},  \textit{Splay Tree}
	
	 
\end{frame}
\begin{frame}
			
	\begin{itemize}
						
		\item Os algoritmos convencionais podem gerar árvores degeneradas ou ótimas
		Árvores de crescimento irrestrito
						
		\begin{itemize}
			\item Árvores de crescimento irrestrito
		\end{itemize}
		\pause
		\item Árvores AVL (Adel`son-Vel`skii \& Landis)
		\begin{itemize}
			\item Nesse tipo de árvore, as alturas das duas sub-árvores, a partir de cada nó, difere no máximo em uma unidade
			\pause
			\item Inserções e eliminações podem requerer o rebalanceamento da árvore, exigindo uma ou mais rotações.
			\pause
			\item Rotações é o nome dado as etapas do processo de balanceamento da árvore
		\end{itemize}
		\item AVL é uma Árvore Binária de Pesquisa(ABP) com $ |\Delta h| \leq 1$
	\end{itemize}
			
\end{frame}
 
\begin{frame}{Árvores Binárias de Pesquisa(ABP)}
		
		
	\includegraphics[width=9cm]{img/abp.pdf}
		
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Todas armazenam os mesmos dados.
		\pause
		\item Qual delas é a melhor? E a pior?
		\pause
		\item No pior caso, quantas  comparações são necessárias para  encontrar um elemento
		\begin{itemize}
			\item Na árvore A?
			\pause
			\item Na árvore B? 
		\end{itemize}
				
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abordagens para balancear árvores}
	\begin{itemize}
		\item Não balancear
		\begin{itemize}
			\item Pode acabar com nós muito profundos
		\end{itemize}
		\pause
		\item Estritamente balanceada
		\begin{itemize}
			\item requer mais processamento
		\end{itemize}
		\pause
		\item Balanceada o suficiente
		\begin{itemize}
			\item Permitir um pouco de desbalanceamento
		\end{itemize}
		\pause
		\item Ajustar o balanceamento de acordo com a operação(inserir,remover) 
		\begin{itemize}
			\item Auto-balanceamento
		\end{itemize}
							
				
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Balanceamento}
\begin{frame}{Balanceamento}
	
	\justifying
	\sloppy 
	Dizemos que uma árvore está balanceada em altura (ou profundidade) quando, para cada nó, a diferença entre as alturas de suas sub-árvores é igual a $-1$, $0$ ou $1$.
	
	\vspace{0.5cm}
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/bal.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Balanceamento}
	
	\includegraphics<1>[width=8cm]{img/tree.pdf}
	\includegraphics<2>[width=8cm]{img/treebalanceada.pdf}
	
	\only<1>{\shadowbox{Árvore não AVL}}
	\only<2>{\shadowbox{Árvore AVL}}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Fator de Equilíbrio}
	
	
	Como calcular a diferença entre as alturas das subárvores?
	\pause
	
	\begin{block}{ Fator de Equilíbrio (FE) de um nó}   
		FE(X)= alturaSubArvoreEsquerda - alturaSubArvoreDireita  
	\end{block}
	
	\pause
	\includegraphics[width=6cm]{img/treeabc.pdf}
	
	\pause
	$FE(A) = 2 - 3 = -1$
	
	\pause
	$FE(C) =  2 - 1 = 1$
\end{frame}
\section{Definição}
\begin{frame}{Definição}
	
	\centering
	$AVL  \leftrightarrow FE(N) \in \lbrace-1, 0, +1\rbrace; \forall\; \mathbb{N}$
\end{frame}

\section{Fator de Equilíbrio}
\begin{frame}{Fator de equilíbrio dos nós}
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/treeabc.pdf}
	  
	Fe(A) = 2 - 3 = -1  \hspace{1cm}    Fe(B) = 1 - 1 = 0
	 
	Fe(C) = 2 - 1 = 1  \hspace{1cm}     Fe(D) = 0 - 0 = 0
	 
	Fe(E) = 0 - 0 = 0   \hspace{1cm}    Fe(F) = 1 - 1 = 0
	 
	Fe(G) = 0 - 0 = 0   \hspace{1cm}    Fe(H) = 0 - 0 = 0
	 
	Fe(I) = 0 - 0 = 0
	  
\end{frame}


\begin{frame}{Fator de Equilíbrio}
	
	\only<1>{Qual o fator de equilíbrio para cada um dos nós?}
	\only<2>{Qual o fator de equilíbrio para cada um dos nós?.Calcule}
	
	\vspace{0.5cm}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{img/treefe.pdf}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}{Fator de Equilíbrio}
	Resposta.
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{img/treefer.pdf}
\end{frame}
 
\section{Vantagem}
\begin{frame}{Vantagem}
	 
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/table.pdf}
	
	\begin{itemize}
		\item Se tivéssemos 1.048.575 elementos, poderíamos armazená-los em uma árvore binária perfeitamente balanceada com 20 níveis
		\item Poderíamos localizar um elemento qualquer dentro dessa árvore com apenas 20 comparações. 
	\end{itemize}
\end{frame} 

\section{Casos}
\begin{frame}{Casos}
	
	\justifying 
	\begin{itemize}
		 
		
		\item O que pode acontecer quando um novo nó é inserido numa árvore balanceada ? 
		
		\pause
		\item Dada uma raiz r com subárvores L (left) e R (right) e altura H(height)
		
		\pause 
		\item Supondo que a inserção deva ser feita na sub-árvore da esquerda. 
	\end{itemize}
	\pause 
	
	Podemos distinguir 3 casos: 
	
	\begin{itemize}
		\item Se hL = hR, então L e R ficam com alturas diferentes mas continuam balanceadas. 
		
		\pause
		\item Se hL < hR, então L e R ficam com alturas iguais e balanceamento foi melhorado. 
		
		\pause
		\item Se hL > hR, então L fica ainda maior e balanceamento foi violado. 
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\section{Rotações}

\begin{frame}{Simples e Duplas }
	
	\begin{block}{Rotação simples }
		Ocorre devido ao seu desbalanceamento, uma rotação simples ocorre quando um nó está desbalanceado e seu filho estiver no mesmo sentido da inclinação, formando uma linha reta.
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Rotação dupla}
		Ocorre quando um nó estiver desbalanceado e seu filho estiver inclinado no sentido inverso ao pai, formando um “joelho”.
	\end{block}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Rotação Simples para direita}
	 
	\begin{enumerate}
		\item Seja Y o filho à esquerda de X
		\item Torne X o filho à direita de Y
		\item Torne o filho à direita de Y o filho à esquerda de X.
	\end{enumerate}
	\includegraphics[width=6cm]{img/rsdir.pdf}
\end{frame} 

\begin{frame}{Rotação Simples para esquerda}
	 
	\begin{enumerate}
		\item Seja Y o filho à direita de X 
		\item Torne X filho à esquerda de Y 
		\item Torne o filho à esquerda de Y o filho à direita de X.
	\end{enumerate}
	
	\includegraphics[width=6cm]{img/rsesq.pdf}
	
\end{frame}

 


\begin{frame}{Rotação Dupla Esquerda-Direita(Left-Right)}
	
	\begin{enumerate}
		\item Faça rotação para esquerda
		\item Faça rotação para direita 
	\end{enumerate}
	
	\includegraphics[width=8cm]{img/rdesqdir.pdf}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Rotação Dupla Direita-Esquerda(Right-Left)}
	
	\begin{enumerate}
		\item Faça rotação para direita 
		\item Faça rotação para esquerda
	\end{enumerate}
	
	
	\includegraphics[width=8cm]{img/rddiresq.pdf}
	
\end{frame}

 
 
\begin{frame}{Rotações - ilustração}
	 
	 \centering
	Explicação mais ilustrada sobre rotações no slide 33 de 
	 
	\url{http://www.slideshare.net/sandpoonia/lecture11-33728696}\cite{rotacao}
\end{frame}
 
 
 


 
 
 
 


\section{Exercício}
\begin{frame}{Exercício 1}
	 
	\begin{itemize}
		\item Inserir 15, 7 e 28
		\item Excluir 4 e 8
		   
	\end{itemize}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{img/ex2.pdf}
\end{frame}
 
\begin{frame}{Exercício 2}
	 
	   
	\only<1>{Faça o balanceamento desta árvore.} 
	\only<2>{Resposta}
	   
	\centering
	\includegraphics<1>[width=7cm]{img/ex.pdf}
	\includegraphics<2>[width=7cm]{img/exr.pdf}
	      
\end{frame}
 
\begin{frame}{Exercício}
	  
	Construa a árvore AVL para a seguinte sequência de entrada:
	77, 71, 66, 72, 83, 80, 70, 67 
	  
	\pause
	Para cada rotação desenhe uma nova árvore.
	 
\end{frame}
 



\section{Extras}
\begin{frame}{Ilustrações}
			 
	\url{https://www.cs.usfca.edu/~galles/visualization/AVLtree.html}
			
\end{frame}

\begin{frame}{Referências recomendadas}
	\citet{Ziviani2004}, \citet{ASCENCIO} e \citet{LEISERSON2002} 
\end{frame} 

\section{Finalização}
\subsection{Perguntas}
\begin{frame}{Perguntas}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/ask.jpg}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Agradecimento}
\begin{frame}{Agradecimento}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/hand.jpg}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
	\bibliographystyle{abbrvnat}
	\bibliography{referencias}
\end{frame}










% ----------------- FIM DO DOCUMENTO -----------------------------------------
\end{document}
